\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

\emph{Cet exercice porte sur les graphes, les algorithmes sur les
graphes, les bases de données et les requêtes SQL.}

La société CarteMap développe une application de cartographie-GPS qui
permettra aux automobilistes de définir un itinéraire et d'être guidés
sur cet itinéraire. Dans le cadre du développement d'un prototype, la
société CarteMap décide d'utiliser une carte fictive simplifiée
comportant uniquement 7 villes : A, B, C, D, E, F et G et 9 routes
(toutes les routes sont considérées à double sens).

Voici une description de cette carte :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  A est relié à B par une route de 4 km de long ;
\item
  A est relié à E par une route de 4 km de long ;
\item
  B est relié à F par une route de 7 km de long ;
\item
  B est relié à G par une route de 5 km de long ;
\item
  C est relié à E par une route de 8 km de long ;
\item
  C est relié à D par une route de 4 km de long ;
\item
  D est relié à E par une route de 6 km de long ;
\item
  D est relié à F par une route de 8 km de long ;
\item
  F est relié à G par une route de 3 km de long.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Représenter ces villes et ces routes sur sa copie en utilisant un
  graphe pondéré, nommé \texttt{G1}.
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{1}
\tightlist
\item
  Déterminer le chemin le plus court possible entre les villes A et D.
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{2}
\tightlist
\item
  Définir la matrice d'adjacence du graphe G1 (en prenant les sommets
  dans l'ordre alphabétique).
\end{enumerate}

Dans la suite de l'exercice, on ne tiendra plus compte de la distance entre les différentes villes et le graphe, non pondéré et représenté ci-dessous, sera utilisé :


\begin{center}
  \includegraphics[width=.4\linewidth]{exo_117_G2.png}

  Figure 1. Graphe G2
\end{center}

Chaque sommet est une ville, chaque arête est une route qui relie deux
villes.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{3}
\tightlist
\item
  Proposer une implémentation en Python du graphe \texttt{G2} à l'aide
  d'un dictionnaire.
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{4}
\tightlist
\item
  Proposer un parcours en largeur du graphe \texttt{G2} en partant de
  \texttt{A}.
\end{enumerate}

La société CarteMap décide d'implémenter la recherche des itinéraires
permettant de traverser le moins de villes possible. Par exemple, dans
le cas du graphe \texttt{G2}, pour aller de A à E, l'itinéraire A-C-E
permet de traverser une seule ville (la ville C), alors que l'itinéraire
A-H-G-E oblige l'automobiliste à traverser 2 villes (H et G).

Le programme Python suivant a donc été développé (programme \texttt{p1})
:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{tab_itineraires}\OperatorTok{=}\NormalTok{[]}
\KeywordTok{def}\NormalTok{ cherche_itineraires(G, start, end, chaine}\OperatorTok{=}\NormalTok{[]):}
\NormalTok{    chaine }\OperatorTok{=}\NormalTok{ chaine }\OperatorTok{+}\NormalTok{ [start]}
    \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ start }\OperatorTok{==}\NormalTok{ end:}
        \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ chaine}
    \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ u }\KeywordTok{in}\NormalTok{ G[start]:}
        \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ u }\KeywordTok{not} \KeywordTok{in}\NormalTok{ chaine:}
\NormalTok{            nchemin }\OperatorTok{=}\NormalTok{ cherche_itineraires(G, u, end, chaine)}
            \ControlFlowTok{if} \BuiltInTok{len}\NormalTok{(nchemin) }\OperatorTok{!=} \DecValTok{0}\NormalTok{:}
\NormalTok{                tab_itineraires.append(nchemin)}
    \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ []}

\KeywordTok{def}\NormalTok{ itineraires_court(G, dep, arr):}
\NormalTok{    cherche_itineraires(G, dep, arr)}
\NormalTok{    tab_court }\OperatorTok{=}\NormalTok{ ...}
\NormalTok{    mini }\OperatorTok{=} \BuiltInTok{float}\NormalTok{(}\StringTok{'inf'}\NormalTok{)}
    \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ v }\KeywordTok{in}\NormalTok{ tab_itineraires:}
        \ControlFlowTok{if} \BuiltInTok{len}\NormalTok{(v) }\OperatorTok{<=}\NormalTok{ ... :}
\NormalTok{            mini }\OperatorTok{=}\NormalTok{ ...}
    \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ v }\KeywordTok{in}\NormalTok{ tab_itineraires:}
        \ControlFlowTok{if} \BuiltInTok{len}\NormalTok{(v) }\OperatorTok{==}\NormalTok{ mini:}
\NormalTok{            tab_court.append(...)}
    \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ tab_court}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

La fonction \texttt{itineraires\_court} prend en paramètre un graphe
\texttt{G}, un sommet de départ \texttt{dep} et un sommet d'arrivée
\texttt{arr}. Cette fonction renvoie une liste Python contenant tous les
itinéraires pour aller de \texttt{dep} à \texttt{arr} en passant par le
moins de villes possible.

Exemple (avec le graphe \texttt{G2}) :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ itineraires_court(G2, }\StringTok{'A'}\NormalTok{, }\StringTok{'F'}\NormalTok{)}
\NormalTok{[[}\StringTok{'A'}\NormalTok{, }\StringTok{'B'}\NormalTok{, }\StringTok{'I'}\NormalTok{, }\StringTok{'F'}\NormalTok{], [}\StringTok{'A'}\NormalTok{, }\StringTok{'H'}\NormalTok{, }\StringTok{'G'}\NormalTok{, }\StringTok{'F'}\NormalTok{], [}\StringTok{'A'}\NormalTok{, }\StringTok{'H'}\NormalTok{, }\StringTok{'I'}\NormalTok{, }\StringTok{'F'}\NormalTok{]]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

On rappelle les points suivants :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  la méthode \texttt{append} ajoute un élément à une liste Python ; par
  exemple, \texttt{tab.append(el)} permet d'ajouter l'élément el à la
  liste Python tab ;
\item
  en python, l'expression
  \texttt{{[}\textquotesingle{}a\textquotesingle{}{]}\ +\ {[}\textquotesingle{}b\textquotesingle{}{]}}
  vaut
  \texttt{{[}\textquotesingle{}a\textquotesingle{},\ \textquotesingle{}b\textquotesingle{}{]}};
\item
  en python \texttt{float(\textquotesingle{}inf\textquotesingle{})}
  correspond à l'infini.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{5}
\tightlist
\item
  Expliquer pourquoi la fonction \texttt{cherche\_itineraires} peut être
  qualifiée de fonction récursive.
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{6}
\tightlist
\item
  Expliquer le rôle de la fonction \texttt{cherche\_itineraires} dans le
  programme \texttt{p1}.
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{7}
\tightlist
\item
  Compléter la fonction \texttt{itineraires\_court}.
\end{enumerate}

Les ingénieurs sont confrontés à un problème lors du test du programme
\texttt{p1}. Voici les résultats obtenus en testant dans la console la
fonction \texttt{itineraires\_court} deux fois de suite (sans exécuter
le programme entre les deux appels à la fonction
\texttt{itineraires\_court}) :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>} \StringTok{"Exécution du programme p1"}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ itineraires_court(G2, }\StringTok{'A'}\NormalTok{, }\StringTok{'E'}\NormalTok{)}
\NormalTok{[[}\StringTok{'A'}\NormalTok{, }\StringTok{'C'}\NormalTok{, }\StringTok{'E'}\NormalTok{]]}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ itineraires_court(G2, }\StringTok{'A'}\NormalTok{, }\StringTok{'F'}\NormalTok{)}
\NormalTok{[[}\StringTok{'A'}\NormalTok{, }\StringTok{'C'}\NormalTok{, }\StringTok{'E'}\NormalTok{]]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

alors que dans le cas où le programme \texttt{p1} est de nouveau exécuté
entre les 2 appels à la fonction \texttt{itineraires\_court}, on obtient
des résultats corrects :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>} \StringTok{"Exécution du programme p1"}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{itineraires_court(G2, }\StringTok{'A'}\NormalTok{, }\StringTok{'E'}\NormalTok{)}
\NormalTok{[[}\StringTok{'A'}\NormalTok{, }\StringTok{'C'}\NormalTok{, }\StringTok{'E'}\NormalTok{]]}
\OperatorTok{>>>} \StringTok{"Exécution du programme p1"}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ itineraires_court(G2, }\StringTok{'A'}\NormalTok{, }\StringTok{'F'}\NormalTok{)}
\NormalTok{[[}\StringTok{'A'}\NormalTok{, }\StringTok{'B'}\NormalTok{, }\StringTok{'I'}\NormalTok{, }\StringTok{'F'}\NormalTok{], [}\StringTok{'A'}\NormalTok{, }\StringTok{'H'}\NormalTok{, }\StringTok{'G'}\NormalTok{, }\StringTok{'F'}\NormalTok{], [}\StringTok{'A'}\NormalTok{, }\StringTok{'H'}\NormalTok{, }\StringTok{'I'}\NormalTok{, }\StringTok{'F'}\NormalTok{]]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{8}
\tightlist
\item
  Donner une explication au problème décrit ci-dessus. Vous pourrez vous
  appuyer sur les tests donnés précédemment.
\end{enumerate}

La société CarteMap décide d'ajouter à son logiciel de cartographie des
données sur les différentes villes, notamment des données classiques :
nom, département, nombre d'habitants, superficie, \ldots{}, mais
également d'autres renseignements pratiques, comme par exemple, des
informations sur les infrastructures sportives proposées par les
différentes municipalités.

Dans un premier temps, la société a pour projet de stocker toutes ces
données dans un fichier texte. Mais, après réflexion, les développeurs
optent pour l'utilisation d'une base de données relationnelle.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{9}
\tightlist
\item
  Expliquer en quoi le choix d'utiliser un système de gestion de base de
  données (SGBD) est plus pertinent que l'utilisation d'un simple
  fichier texte.
\end{enumerate}

On donne les deux tables suivantes :

Table \texttt{ville}

\begin{longtable}[]{@{}clccc@{}}
\toprule
id & nom & num\_dep & nombre\_hab & superficie\tabularnewline
\midrule
\endhead
1 & Annecy & 74 & 125694 & 67\tabularnewline
2 & Tours & 37 & 136252 & 34.4\tabularnewline
3 & Lyon & 69 & 513275 & 47.9\tabularnewline
4 & Chamonix & 74 & 8906 & 246\tabularnewline
5 & Rennes & 35 & 215366 & 50.4\tabularnewline
6 & Nice & 06 & 342522 & 72\tabularnewline
7 & Bordeaux & 33 & 249712 & 49.4\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}
\newpage
Table \texttt{sport}

\begin{longtable}[]{@{}cllcc@{}}
\toprule
id & nom & type & note & id\_ville\tabularnewline
\midrule
\endhead
1 & Richard Bozon & piscine & 9 & 4\tabularnewline
2 & Bignon & terrain multisport & 7 & 5\tabularnewline
3 & Ballons perdus & terrain multisport & 6 & 1\tabularnewline
4 & Mortier & piscine & 8 & 2\tabularnewline
5 & Block'Out & mur d'escalade & 8 & 2\tabularnewline
6 & Trabets & mur d'escalade & 7 & 4\tabularnewline
7 & Centre aquatique du lac & piscine & 9 & 2\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

Dans la table \texttt{ville}, on peut trouver les informations suivantes
:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  l'identifiant de la ville (\texttt{id}) : chaque ville possède un id
  unique ;
\item
  le nom de la ville (\texttt{nom}) ;
\item
  le numéro du département où se situe la ville (\texttt{num\_dep}) ;
\item
  le nombre d'habitants (\texttt{nombre\_hab}) ;
\item
  la superficie de la ville en \(km^2\) (\texttt{superficie}).
\end{itemize}

Dans la table \texttt{sport}, on peut trouver les informations suivantes
:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  l'identifiant de l'infrastructure (\texttt{id}) : chaque
  infrastructure a un id unique ;
\item
  le nom de l'infrastructure (\texttt{nom}) ;
\item
  le type d'infrastructure (\texttt{type}) ;
\item
  la note sur 10 attribuée à l'infrastructure (\texttt{note}) ;
\item
  l'identifiant de la ville où se situe l'infrastructure
  (\texttt{id\_ville}).
\end{itemize}

En lisant ces deux tables, on peut, par exemple, constater qu'il existe
une piscine Richard Bozon à Chamonix.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{10}
\tightlist
\item
  Donner le schéma relationnel de la table \texttt{ville}.
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{11}
\tightlist
\item
  Expliquer le rôle de l'attribut \texttt{id\_ville} dans la table
  \texttt{sport}.
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{12}
\tightlist
\item
  Donner le résultat de la requête SQL suivante :
\end{enumerate}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{SELECT nom FROM ville WHERE num_dep }\OperatorTok{=} \DecValTok{74}\NormalTok{ AND superficie }\OperatorTok{>} \DecValTok{70}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{13}
\tightlist
\item
  Écrire une requête SQL permettant de lister les noms de l'ensemble des
  piscines présentes dans la table sport.
\end{enumerate}

Suite à de bons retours d'utilisateurs, la note du terrain multisport
``Ballon perdus'' est augmentée d'un point (elle passe de 6 à 7).

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{14}
\tightlist
\item
  Écrire une requête SQL permettant de modifier la \texttt{note} du
  terrain multisport ``Ballon perdus'' de 6 à 7.
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{15}
\tightlist
\item
  Écrire une requête SQL permettant d'ajouter la ville de Toulouse dans
  la table ville. Cette ville est située dans le département de la
  Haute-Garonne (31). Elle a une superficie de 118 km². En 2023,
  Toulouse comptait 471941 habitants. Cette ville aura l'identifiant 8.
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{16}
\tightlist
\item
  Écrire une requête SQL permettant de lister les noms des murs
  d'escalade disponibles à Annecy.
\end{enumerate}
